\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage{../exos}

\title{TP C : Calcul de $C_n^k$ et $\pi$}
\author{Guyet T.}
\date{}

\begin{document}
\maketitle


\espace

\section{Calculs des coefficients binomiaux $C_n^k$}

Pour rappel, $C_n^k$ donne le nombre de sous-ensemble de taille $k$ dans un ensemble de taille $n$... mais peut importe, il s'agit ici de fournir une fonction efficace pour le calcul de ces valeurs.
On vous propose pour cela trois exercices qui conduieront à trois solutions différentes plus ou moins efficace.

\subsection{Expression avec factorielle}

Comme vous devez en avoir déjà entendu parlé, on a la formule suivante :
$$C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}.$$

Bon ben ... on aura une fonction simple si on est capable de calculer la factorielle d'un nombre quelconque.


\begin{exercice}[$C_n^k$ : formule avec factorielle itérative]

L'expression d'une factorielle peut être écrite ainsi :
$$n! = \prod_{k=1}^n k $$

\question{Écrire une fonction \lstinline!long fact(int n)! qui calcule la factorielle, $n!$, de manière itérative.}

\question{Écrire une fonction \lstinline!long combi(int n, int k)! qui calcule le coefficient binomiale $C_n^k$ à partir de l'expression avec des factorielles.}

\underline{Attention :} vous ferez attention à l'ordre de vos opérations sur les entiers en prenant en compte que la division entière peut facilement biaiser un résultat. Par exemple, en informatique le résultat de $(100*10)/100$ ne sera pas le même que $100*(10/100)$ (seul le premier cas donnera le bon résultat).
\end{exercice}

\begin{exercice}[$C_n^k$ avec factorielle récursive]

Nous avons également d'une factorielle peut être écrite par une expression récursive :
$$n! = n * (n-1)!$$

\question{Écrire une fonction \lstinline!long factr(int n)! qui calcule la factorielle, $n!$, de manière récursive.}

\underline{Aide~:} si je voulais ré-écrire une fonction pour faire des exponentiations par un entier, je pourrais utiliser la formulation récursive suivante~:
 $$a^n = a * a^{n-1}$$

Du coup, en C, j'écrirais la fonction suivante~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
double expo(double a, int n) {
  double val;
  if( n==0 ) {
    // Cas terminal
    val = 1;
  } else {
    val = a * expo(a, n-1);
  }
  return val;
}
\end{lstlisting}

\question{Inclure dans votre fonction un affichage du calcul permettant de visualiser l'appel de fonction.}
Par exemple~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
 printf("appel factr( %d )\n", n);
\end{lstlisting}


\question{Modifier la fonction \lstinline!long combi(int n, int k)! pour calculer le coefficient binomiale $C_n^k$ avec cette nouvelle fonction.}
\end{exercice}

%\exercice{$C_n^k$ avec factorielles statiques}

%On voit bien qu'on a 


\subsection{Expression récursive}

\begin{exercice}[$C_n^k$ récursif]

En s'inspirant de la formule récursive suivante pour calculer un coefficient binomiale, proposer une nouvelle fonction \lstinline!long combir(int n, int k)! qui calcule $C_n^k$ sans utiliser de fonction factorielle.

$$C_n^k=C_{n-1}^{k}+C_{n-1}^{k-1}$$

\section{Calculs de $\pi$ par des méthodes itératives}
Ce TP aborde le problème du calcul de $\pi$ qui, comme tous les irrationnels, pose quelques problèmes ... En gros, comme il est irrationnel, il ne peut pas être calculés numériquement et exactement et encore moins représenté en mémoire. Il nous faut donc faire des approximations de sa valeur.

Notez qu'il est usuel de définir manuellement $\pi$ par une constante de préprocessing (j'ai eu la main lourde sur le nombre de décimale ...) :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
 #define PI (double)3.1415926535897932384626433832795028841971693993751
\end{lstlisting}

\espace

Pour ceux que $\pi$ passionne, vous pouvez trouver une bonne centaine de méthodes différentes pour calculer ce nombre sur ce site : \\ \href{http://mathworld.wolfram.com/PiFormulas.html}{http://mathworld.wolfram.com/PiFormulas.html}
\end{exercice}


\subsection{Calcul de $\pi$ avec la série de Gregory}

La série de Gregory et Leibniz, définie ci-dessous, converge vers $\frac{\pi}{4}$, comme les termes de la suite sont de plus en plus petit (en valeur absolue), alors plus on calcule de terme de cette liste, plus on s'approche de la valeur réelle de $\pi$. Néanmoins, après le $n$-ème terme de la série, on peut montrer que l'erreur d'approximation du calcul est plus grande que $\frac{1}{2n}$, il faut ainsi calculer 300 termes de la suite pour obtenir une approximation avec 2 chiffres corrects. C'est donc une méthode à ``convergence lente'' ... voire très lente.

$$ \frac{\pi}{4} = \sum_{k=1}^{\infty}\frac{(-1)^{k+1}}{2k-1}$$

\begin{exercice}[Implementation du calcul de la série de Gregory]

\question{Écrire une fonction avec le profil ci-dessous qui calcule les $n$ premiers termes de la série de Gregory.}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
 double gregory(int n);
\end{lstlisting}


\question{Écrire une fonction avec le profil ci-dessous qui calcule les termes de la séries tant que l'erreur d'approximation est plus grande que $10^{p}$ où $p$ est la précision recherchée, passée en paramètre de la fonction. La fonction retournera alors le nombre de termes qu'il a fallu calculé.}

\begin{lstlisting}[numbers=none]
 int testgregory(int p);
\end{lstlisting}

Quelques remarques :
\begin{itemize}
 \item On prendra comme référence la valeur de $\pi$ donnée par le \lstinline!#define PI! plus haut.
 \item Pour calculer la précision $10^{-p}$, vous utiliserez la fonction \lstinline!double pow(double, double)! de la librairie \lstinline!<math.h>!\footnote{Consulter ce site pour plus d'information sur la fonction \lstinline!pow! : \href{http://www.cplusplus.com/reference/clibrary/cmath/pow/}{http://www.cplusplus.com/reference/clibrary/cmath/pow/}}.
\end{itemize}

\end{exercice}

\subsection{Approximation de $\pi$ par une méthode de type Monte-Carlo}

Les approches Monte-Carlo désigne l'ensemble des méthodes qui utilise des tirages aléatoires pour approximer un nombre ou une fonction. Ces méthodes sont très utilisées pour appoximées le calcul de disctributions statistiques.

\espace

On propose d'appliquer une telle méthode pour calculer la valeur de $\pi$. Pour cela on va s'appuyer sur la formule bien connue de l'aire d'un cercle de rayon $R$ (pour rappel $\pi.R^{2}$). On en déduit que la probabilité $p$ qu'un point choisi au hasard dans le carré se trouve dans le disque est lié à sa surface par $p = \frac{\pi}{R^{2}}$. On va donc approximer cette probabilité $p$ pour obtenir la valeur de $\pi$.

Le principe de la méthode est le suivant : on tire aléatoirement, et de manière équiprobable, un grand nombre de points dans le carré OIAJ de côté 1. Pour chaque tirage $(x,y)$, on regarde si le point appartient à l'intérieur du cercle de rayon 1 ou pas (pour cela, il suffit de regarder la quantité $x^2+y^2$).

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics{./Ressources/pi}
\end{figure}

\espace

\begin{exercice}[Approximation de $\pi$ par Monte-Carlo]

De même que l'exercice précédent : 

\question{\'Ecrire une fonction qui calcule l'approximation de $\pi$ par la méthode de Monte-Carlo}
\question{\'Ecrire une fonction qui calcule le nombre de tour de boucle nécessaire pour arriver une précision fixée avec la méthode de Monte-Carlo}
\question{Comparer les deux algorithmes}

\espace

Remarques :
\begin{itemize}
 \item Vous utiliserez la fonction suivante pour réaliser des tirages uniforme en double précision :
\begin{lstlisting}[numbers=none]
double unif() {
  return (double)((float)rand() / ((float)RAND_MAX + 1.0)) ;
} 
\end{lstlisting}
  \item pensez à initialiser le générateur aléatoire avec \lstinline!srand(time(NULL))!
\end{itemize}
\end{exercice}


\subsection{Aller plus loin avec ... une méthode à convergence rapide (\hard)}

\begin{exercice}[Méthode de Borwein]
 
La méthode suivante de Jonathan et Peter Borwein (1985) calcule les valeurs de suite $(a_k)$. La suite $(\frac{1}{a_k})$ converge quadratiquement vers $\pi$, donc ... très rapidement : en trois itérations, vous avez 15 chiffres corrects\footnote{Me demandez pas comment ca marche ... mais ca marche ! Plus d'infos \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Borwein's\_algorithm}{http://en.wikipedia.org/wiki/Borwein's\_algorithm}} !! C'est apparamment la méthode la plus utilisées pour calculer $\pi$.

\begin{eqnarray*}
 y_0 & = &\sqrt{2}-1 \\
 a_0 &=& 6 -4\sqrt{2} \\
 y_{k+1}&=&(1-f(y_k))/(1+f(y_k))\\
 a_{k+1} &= &a_k(1+y_{k+1})^4 - 2^{2k+3} y_{k+1}(1+y_{k+1}+y_{k+1}^2)
\end{eqnarray*}

avec $f(y)=(1-y^4)^{1/4}$

\question{Implémenter la fonction \lstinline!double JPBorwein(int n)! de calcul de $\pi$ par cette méthode.}

\underline{Aide :} pour réaliser ce calcul, il faut calculer successivement les valeurs de $y_{k}$ et $a_{k}$ à partir des valeurs qui viennent d'être calculées. Il est donc nécessaire de se souvenir des anciennes valeurs de $y_{k}$ et $a_{k}$ pour calculer les valeurs $y_{k+1}$ et $a_{k+1}$.

\underline{Remarque :} il est aussi ``simple'' d'écrire des algorithmes de manière itérative que récursive. En terme de performance, l'algorithme récursif sera largement battu, et risque de provoquer une erreur de type \texttt{stack overflow} ... plus de détails sur questionnement direct de votre enseignant !

\end{exercice}




\end{document}
